**東菱電子公司**關廠後由於欠薪、退休金與資遣費問題，導致150名員工於1996年12月起成立自救會，駐廠抗爭。該抗爭持續至2005年8月為止，持續了9年5個月又17天。

## 事件背景

東菱電子公司設廠於[臺北縣](../Page/新北市.md "wikilink")[新莊市](../Page/新莊區.md "wikilink")，於1996年2月關廠，於關廠時積欠員工6個月薪資，工會無所作為，老闆避不見面，導致員工的退休金與資遣費問題都求助無門。東菱員工在[台北縣產業總工會的協助下](../Page/台北縣產業總工會.md "wikilink")，在關廠將近一年後的1996年12月再集結150餘人成立自救會抗爭。

此前工廠的土地已被老闆抵押給[華南銀行](../Page/華南銀行.md "wikilink")，貸款20億，面臨被法院拍賣的窘境。由於廠內一名班長的戶籍設於廠內，加上大批自救會會員也將戶籍遷入，以廠為家進行抗爭，導致工廠拍定後無法點交，經過七次拍賣皆流標。

## 抗爭方式

  - 自救會曾在當時[勞委會主委](../Page/勞委會.md "wikilink")[謝深山參選](../Page/謝深山.md "wikilink")[台北縣長時](../Page/台北縣長.md "wikilink")，進行反輔選行動。
  - 前往老闆的老家[苗栗縣](../Page/苗栗縣.md "wikilink")[卓蘭鎮舉辦](../Page/卓蘭鎮.md "wikilink")「頭家麥落跑．尋人啟事」大遊行。
  - 自救會擺起「勞工檳榔攤」，並利用廠房內閒置的空地，以出租停車場或種菜等方式籌措經費。
  - 1996年12月27日，與福昌紡織、聯福製衣、東洋針織等數家關廠失業勞工組成的「[全國關廠工人連線](../Page/全國關廠工人連線抗爭事件.md "wikilink")」夜宿勞委會，抗議國家法令無法保障勞工權益，並要求限期解決惡性關廠問題。並於12月28日上午赴[國家發展會議閉幕典禮會場](../Page/國家發展會議.md "wikilink")，抗議國家發展會議枉顧失業工人困境。
  - 1997年5月，在勞委會前展開28小時的絕食抗議，藉此表達對政府無能的不滿。勞委會主委[許介圭出面安撫](../Page/許介圭.md "wikilink")，並於數日後召開公聽會，催生了「關廠歇業失業勞工創業貸款」和「關廠歇業失業勞工再就業補助」等關廠相關法令。

## 點交

2005年，原廠房和土地又再次落為拍賣會場上的標地物，在自救會不知情的狀況下被以3億7千萬元標走。8月17日，[板橋地方法院在](../Page/板橋地方法院.md "wikilink")500名警力和3輛怪手隨行下執行點交，30多名自救會會員頭綁白布條、口喊「保衛家園」與警方發生正面衝突；此外，紅磚工作隊、[全國自主勞工聯盟](../Page/全國自主勞工聯盟.md "wikilink")、[工人立法行動委員會](../Page/工人立法行動委員會.md "wikilink")、[勞動人權協會](../Page/勞動人權協會.md "wikilink")、[台北市產業總工會](../Page/台北市產業總工會.md "wikilink")、[新竹縣產業總工會](../Page/新竹縣產業總工會.md "wikilink")、[桃勤工會](../Page/桃勤.md "wikilink")、[基隆客運工會及一些大學生與教授也參與聲援](../Page/基隆客運.md "wikilink")。

最後，法官周建興決定停止強制拆除工作，自救會派出代表，在[世新大學社發所教授陳信行的陪伴下至警方指揮中心進行談判](../Page/世新大學.md "wikilink")。最後雙方同意給予廠內的23戶自救會成員共2000萬元的補償金，買主將在數週內將現金交到法院執行處。歷時9年多的抗爭至此告終。

## 參考資料

  - [《東菱點交 抗爭逼現法律原形　無奈妥協
    艱辛路將永留歷史》](http://www.coolloud.org.tw/node/58604)，[苦勞網](../Page/苦勞網.md "wikilink")（2005.8.17）
  - [夜宿反標購東菱土地暨抗爭八週年紀念](https://archive.is/20060712234939/http://www.lihpao.com/article.pl?sid=05/01/22/0052213)，[台灣立報](../Page/台灣立報.md "wikilink")（2005.1.21）
  - [東菱自救會守土保衛戰](http://www.flickr.com/photos/karlmarx_75/sets/953530)（相片集）

[Category:臺灣勞工運動史](../Category/臺灣勞工運動史.md "wikilink")
[Category:1996年台灣](../Category/1996年台灣.md "wikilink")
[Category:新北市歷史](../Category/新北市歷史.md "wikilink")